

 
 Virtuálne dopravné značky ako účinný nástroj zvýšenia plynulosti a bezpečnosti dopravy. 
Jozef Drahovský
 



 Každý vodič sa stretol s dopravnými značkami. Dopravné značky 
sú okrem všeobecne záväzných predpisov najefektívnejším nástrojom pre priame 
riadenie dopravy. Pod pojmom dopravná značka si väčšina predstaví plechovú 
značku pripevnenú na stĺpe alebo namaľovanú na vozovke, prípadne panel s 
premenným dopravným značením.  
 
Dopravné značky sú zvyčajne umiestnené tak a takým spôsobom, 
aby ich vodiči včas videli a mohli sa podľa nich riadiť. Z hľadiska platnosti 
môžme dopravné značky rozdeliť do troch kategórií: 
- dopravné značky trvale platné 
- dopravné značky platné podľa okolností 
- dopravné značky premenné 
 
 
Obr. 1. Rôzna platnosť totožnej značky 
 
1, Dopravné značky trvale platné 
Takýchto dopravných značiek je väčšina. Sú to vlastne všetky 
dopravné značky obsiahnuté vo vyhláške 9/2009 Z. z. 
[1] 
ako výstražné, upravujúce prednosť, zákazové, príkazové a informatívne vrátane 
vodorovných. Odkedy sa osadia pozdĺž komunikácie, tak sa nimi musia vodiči 
riadiť a to až do doby, kým sa neodstránia. 
 
2, Dopravné značky platné podľa 
okolností 
Sú to bežné dopravné značky s dodatkovou tabuľkou, na ktorej 
je uvedené kedy značka platí. Najčastejšie je platnosť dopravnej značky viazaná 
na poveternostné vplyvy ako dážď, sneh, vietor alebo je uvedený dátum a čas 
odkedy značka platí, prípade dátum a čas od do. Taktiež môže ísť o cyklickú 
platnosť napríklad podľa dní v týždni alebo viazanie na pracovný a voľný deň. 
 
3, Dopravné značky premenné 
Premenné dopravné značky sú značky, ktoré môžu meniť svoje 
dopravné symboly. Tie platia vtedy, keď je na nich aktivovaný príslušný dopravný 
symbol, spravidla rozsvietením alebo natočením lamelového panela. Vo vyhláške 
9/2009 Z. z. sú tieto dopravné značky uvedené pod dopravnými zariadeniami na 
umiestnenie dopravných značiek a sú rozdelené na elektronické (Z11a)  a 
elektromechanické (Z11b). K tomu možno prirátať aj elektronické panely na 
premenné prevádzkové informácie Z12. 
 
S narastajúcou hustotou dopravy a potrebou operatívneho 
riešenia vzniknutých stavov sa dostávajú do popredia najmä premenné dopravné 
značky práve pre možnosť ich dynamického menenia podľa aktuálnych potrieb.
 
 
Na Slovensku sa premenné dopravné značky používajú len na 
niektorých miestach, ako napríklad zmena rýchlosti podľa intenzity dopravy a 
mimoriadnych situácii  na diaľničnom obchvate v Bratislave alebo smerovanie 
dopravy na obchádzku pri prejazde Považskou Bystricou.  
 
Do budúcna sú prípravné ďalšie projekty a počet premenného 
dopravného značenia sa bude zvyšovať. Uvítajú to vodiči, či už z hľadiska 
bezpečnosti a plynulosti alebo správneho smerovania dopravy. Tento trend nie je 
len na Slovensku, ale je celosvetový. 
 
Práve pri konzultáciách s odborníkmi iných krajín, ktoré sú 
podstatne ďalej ako Slovensko, som narazil na problém, ktorý limituje premenné 
dopravné značenie. Na to, aby riadenie dopravy bolo účinné aj pri veľmi veľkých 
objemoch dopravy, je potrebné mať premenné značky aj 30 km pred vstupom do 
veľkých miest a hustote zhruba po 1000 metrov, plus pred a za každou odbočkou. 
Požadovaná hustota umiestňovania premenného dopravného značenia vyvoláva tlak na 
investičné akcie, následne aj údržbu a správu, pričom celkové náklady sa šplhajú 
do astronomických výšok. 
 
Jedno z riešení, ktoré viacerých ľudí nezávisle na sebe 
napadlo, je použiť virtuálne dopravné značky. 
 
 
 
4, Virtuálne dopravné značky 
Virtuálne dopravné značky sú totožné dopravné značky z našej 
vyhlášky 9/2009 Z. z., len nie sú fyzicky inštalované popri ceste, sú len 
virtuálne a k vodičovi sa dostávajú z elektronickej mapy satelitnej navigácie 
alebo obdobného zariadenia, pričom aktívny symbol a doba jeho platnosti je 
dynamicky rozposielaná elektronickým komunikačným kanálom z riadiaceho centra. 
 
Veľa ľudí, ktorí bežne používajú v aute satelitnú navigáciu 
si povie, že veď už teraz sú v nej zahrnuté dopravné značky ako maximálna 
povolená rýchlosť, zákazy vjazdov a aj smerovania k rôznym cieľom o ktorých je 
vodič počas jazdy informovaný syntetickým hlasom.  Áno je to pravda. Len nejde o 
virtuálne značky ale o digitálnu kópiu niektorých fyzických existujúcich 
značiek, ktorú do digitálnej mapy pozbieral spravidla pracovník organizácie 
vydávajúcej mapy alebo nadšenec. 
 
Pod pojmom virtuálne dopravné značky treba rozumieť presne to 
isté, čo sú dnešné dopravné značky, najmä premenné, ale len tie, ktoré na ceste 
fyzicky neexistujú. 
 5, 
Nutné podmienky pre používanie virtuálnych dopravných značiek 
Nutnou ale zďaleka 
nie jedinou podmienkou je, aby každý vodič mal aj satelitnú navigáciu, ktorá dokáže nielen prijať informácie z RDS/TMD alebo 
vysielača I2C umiestneného pri ceste, ale dokáže spracovať a interpretovať 
virtuálne dopravné značky. 
 
Viem, že veľa čítajúcich vyskočí, že to si teraz bude musieť 
kúpiť satelitnú navigáciu, aby vôbec mohlo jazdiť po tých cestách kde sa bude 
používať virtuálne dopravné značenie? Odpovedám áno, presne tak ako od nového 
roka si technologickú verziu satelitnej navigácie bude musieť kúpiť každý vodiči 
nákladného vozidla nad 3,5 tony z titulu zavedenia elektronického mýta na 
diaľniciach a cestách I. triedy. 
 
Na základe súkromného prieskumu, si dovolím odhadnúť, že už v 
súčasnosti na Slovensku na počet najazdených kilometrov je viac vodičov, ktorý 
majú k dispozícii satelitnú navigáciu ako tých, ktorý ju nemajú. Trend s 
klesajúcou cenou navigačných prístrojov a blížiacej sa konkurencie systému GPS 
európskym Galileo smeruje k tomu, že dôjde k zvýšeniu používania satelitnej 
navigácie na 100% aj ako nutnej podmienky mýtnej politiky, čo je možné 
zužitkovať aj na systém virtuálnych dopravných značiek. 
 
V každom prípade prezentačná úroveň virtuálnych značiek je 
pre vodiča dôležitá, ale na súčasné podmienky na Slovenku najmenej 
problematická. Je to posledná vec v zozname nutných úkonov. K tomu, aby fungoval 
systém virtuálnych značiek na Slovensku je potrebné spraviť nasledujúce kroky: 
 

1, vytvoriť elektronický systém on-line udržujúci kompletný 
popis cestnej siete 
2, konkretizovať povinnosti správcov cestnej siete pre každý 
jej úsek 
3, prerozdeliť cestnú sieť na úrovni úradov pre dopravu po 
lokalitách 
4, definovať oprávnenia pre centrálny a lokálne dispečingy 
riadenia dopravy 
5, zadefinovať komunikačný protokol pre virtuálne dopravné 
značky 
6, zabezpečiť  verejný prístup popisu cestnej siete vrátane 
virtuálnych značiek 
7, k uvedeným bodom 1 až 7 vydať príslušnú legislatívu, čo by 
v podstate malo byt ako prvé. 
 
 
 
5.1, vytvoriť elektronický 
systém on-line udržujúci kompletný popis cestnej siete 
Pôvodne som takýto systém začal programovať, tak ako 
nadšenci, ktorí neúnavne dokumentujú každú zmenu pri zriaďovaní jednosmerných 
ulíc, vytváraní zákazov vjazdu, osadzovaní maximálnych povolených rýchlosti a 
podobne. Lenže uvedomil som si, že bez zákonnej podpory, aby v tomto systéme sa 
vykonávali všetky zmeny na úrovni požiadaviek správcov komunikácii, 
schvaľovacieho procesu úradov pre dopravu, časového definovania pripravovaných 
zmien, informácií zbieraných v reálnom čase vrátane pokynov z jednotlivých 
dispečingov riadenia dopravy, nemá budovanie takéhoto systému praktický význam, 
teda okrem získania bohatých skúsenosti z analyzovania našej cestnej siete a 
vecami s ňou spojených.  
 
Preto navrhujem spraviť oficiálnu autorskými právami 
nezaťaženú digitálnu vektorovú mapu cestnej siete až na úroveň jednotlivých 
jazdných pruhov a všetkých fyzických dopravných značiek a zariadení. Cestná sieť 
musí obsahovať: diaľnice, rýchlostné cesty, cesty I,II,III triedy, všetky 
miestne komunikácie, účelové komunikácie, lesné cesty, cestičky pre cyklistov a 
chodcov, vrátane, železničných priecestí, mostov, tunelov atď. Jednoducho 
všetko, čo spadá pod verejnú cestnú sieť, kam vodič hoci aj len s konkrétnym 
oprávnením môže zájsť vozidlom, bicyklom alebo peši čo len jeden deň v roku.
 
 5.2, 
konkretizovať povinnosti správcov cestnej siete pre každý jej úsek 
Každý úsek 
komunikácie musí mať svojho správcu, bez ohľadu či je správca aj vlastníkom. V súčasnosti pri dopravných nehodách a najmä poškodení 
dopravného značenie býva veľký problém zistiť vlastníka komunikácie a ešte väčší 
problém správcu komunikácie, najmä ak je zrejmé, že správca komunikácie niečo 
zanedbal. Pre správcov komunikácií nastane pri tomto systéme zmena v tom, že 
všetky žiadosti na zmeny týkajúce sa cestnej infraštruktúry budú podávať priamo 
v elektronickej forme. 
 
5.3, prerozdeliť cestnú sieť na 
úrovni úradov pre dopravu po lokalitách 
Slovensko má špecifický problém v tom, že to nie je 
zodpovedného za jednu lokalitu cestnej infraštruktúry. Diaľnice má na starosti 
jeden, cesty prvej triedy druhý, cestu druhej triedy tretí a tak môžeme 
pokračovať ďalej. V praxi to prináša celú radu problémov, najmä ak sa cesty v 
rôznej kompetencii križujú. Potom vodiči sa nestačia diviť, aké dopravné 
nezmysly sa takto dajú vytvoriť. 
 
Je potrebné transformovať cestné orgány tak, aby sa vytvorili 
ucelené lokality, ktoré budú prislúchať vždy len jednému správnemu orgánu a 
hranice medzi jednotlivými lokalitami nesmú byť v križovatkách odbočkách, ale 
len na jednoznačne definovaných úsekoch ciest. Týmto sa dosiahne to, že v 
prípade nejednoznačného dopravného značenie alebo nezmyselnosti riadenia dopravy 
je vždy len jeden konkrétny zodpovedný. 
 
5.4, definovať oprávnenia pre 
centrálny a lokálne dispečingy riadenia dopravy 
V súčasnosti môže riadenie dopravy vykonávať len dopravná 
polícia, z čoho vyplýva, že ak chce dopravný dispečing na ľubovoľnej úrovní 
reálne fungovať, tak musí tam sedieť dopravný policajt. Čiže buď budú dopravné 
dispečingy súčasťou polície, alebo zákonom sa zavedie oprávnenie pre riadenie 
dopravy pre operátorov aspoň v dopredu definovaných schémach. 
 
5.5, zadefinovať komunikačný 
protokol pre virtuálne dopravné značky 
S touto záležitosťou sa zaoberajú vo viacerých krajinách a je 
zrejmé, že jediná možnosť je aspoň čiastočné využitie existujúceho štandardu 
alebo spolupráca na medzinárodnej úrovni v snahe zadefinovať aspoň celoeurópsky 
štandard. Pritom je nutné dbať, aby išlo o voľný otvorený protokol a nie 
protokol zaťažený autorskými právami.  
 
5.6, zabezpečiť  verejný 
prístup popisu cestnej siete vrátane virtuálnych značiek 
Celý tento systém má význam len vtedy, keď vodič bude mať 
včas potrebné údaje. K tomu je potrebné aby mal dostupnú základnú mapu a dostupné 
dynamické zmeny. Základná mapa musí byť verejne prístupná aj cez internet a musí 
byť prístupná pre výrobcov navigácie, s tým, že vodič pred jazdou bude povinný 
aspoň raz za stanovený čas vykonať  aktualizáciu cestnej siete, aby dynamické 
zmeny nemuseli predstavovať veľký objem dát. V závislosti od dohodnutého protokolu možno bude potrebné aby 
výrobcovia navigácii doprogramovali nejaké rozšírenie, ale ak takýto systém bude 
podporovaný vo viacerých štátoch, tak to bude priamo v ich záujme. 
 
5.7, k uvedeným bodom 1 až 7 
vydať príslušnú legislatívu 
Tu sa nechcem rozpisovať, ktoré zákony je potrebné zmeniť. Z 
hľadiska počtu zákonov nie je toho až tak veľa, oveľa ťažšie je nájsť na takéto 
riešenie politickú podporu, nakoľko ide o dosť veľký zásah do stereotypných 
zvyklostí. 
 
6, Nepriame prínosy virtuálnych 
dopravných značiek  
Keď v budúcnosti chceme používať systém virtuálnych 
dopravných značiek, tak už teraz musíme dať do poriadku popis cestnej siete od 
diaľnic po posledný chodník pre cyklistov a chodcov vrátane všetkého dopravného 
značenia. 
 
6.1, Odhaľovanie chýb v 
dopravnom značení 
V prípade, že už máme zmapovanú aspoň časť cestnej siete 
vrátane dopravných značiek, je k dispozícii automatická kontrola správnosti 
dopravného značenia. Verte mi, že teraz, keď je viacero zodpovedných, tak každý 
a v dobrom úmysle dá osadí dopravné značenie ale navzájom je nekorešpondujúce a 
občas aj priamo životunebezpečné. 
 
Navrhovaný systém môže vykonávať cyklickú kontrolu 
existujúceho dopravného značenia a aj pripravovaných zmien, v prípade 
nedostatkov môže snám navrhovať riešenia. Ak by sa do systému dodávali aj informácie o miestach 
dopravných nehôd a ich dôvodoch, informácie o pevných prekážkach v okolí ciest, tak by bolo 
možné tieto informácie zužitkovať pri schvaľovaní rekonštrukcií a v deklarovaní 
dôvodov pre obmedzenie rýchlosti. 
 
6.2, Upozorňovanie vodičov na 
nebezpečné situácie 
Ak má navigačný systém informácie aj o stave ciest a 
nebezpečných veciach v jej okolí, tak môže vodiča na potenciálne nebezpečie 
upozorniť. Nemusí to byť informácie len o statických prekážkach, nízkych, 
úzkych  prejazdoch ale aj o veciach napríklad, že v nasledujúcej zákrute je pri 
tomto počasí 80 percentné riziko poľadovice. Čiže, keď má systém zoznam 
potencionálnych nebezpeční, tak podľa aktuálnej polohy a počasia, vie selektívne 
a včas varovať vodiča pred konkrétnym rizikom. 
 
6.3, Upozorňovanie vodiča na 
nesprávny spôsob jazdy 
Väčšina vodičov nechce páchať dopravné priestupky ale aj tak 
sa nevyhnú občasnej pokute napríklad za vysokú rýchlosť. K takémuto priestupku 
dôjde najčastejšie pri prehliadnutí značky začiatok obce alebo obmedzenej 
rýchlosti. K tomu sa pridávajú vodiči, ktorí si nevšimnú koniec obce alebo 
koniec obmedzenej rýchlosti, respektíve nie sú si istí, či ide o križovatku kde 
končí obmedzenie rýchlosti alebo či ide o odbočenie mimo územia cesty a tak idú 
niekoľko km pomaly mimo obcami, pričom obmedzujú ostatných vodičov, z čoho plyne 
nervozita, ktorá je potenciálnym zdrojom rizikových situácii. 
 
Takýto systém znova na základe znalosti detailnej mapy s 
dopravným značením a aktuálnej polohy a smeru vozidla vie upozorniť vodiča na 
príliš pomalú alebo príliš rýchlu jazdu. Vie upozorniť na jazdu v protismere, 
jazdu v zákaze a podobne. Čiže vodič má možnosť skorigovať svoje konanie skôr, 
než dôjde k nehode alebo k zaznamenaniu dopravného priestupku.  
 
 
 
6.4, Dozor nad správaním 
problematického vodiča 
V prípade vodičov, ktorý spáchali závažné priestupky a 
opakovanie je možné dať na výber, či chcú mať zadržané vodičské oprávnenie alebo 
budú určený čas jazdiť s úradnou elektronickou kontrolou. 
 
Práve na základe takéhoto systému, ktorý pozná cestnú sieť, 
môže zariadenie vykonávať úradný dozor nad problematickým vodičom a zaznamenávať 
jeho priestupky vrátane ich odvysielania do centrály. V princípe nejde o nič 
úplne nové, obdobné zariadenia ale aj s kamerou snímajúcou cestu pred vozidlom a 
vodiča existujú v USA a používajú ich rodičia ako ich osobnú podmienku zverenia 
auta svojim deťom. 
 
7, prechodné obdobia 
V prvom kroku sa správcovia komunikácii a správne orgány 
dostanú k detailnej a aktuálnej celoslovenskej cestnej sieti, pričom odpadne 
klasické papierovanie. Už v druhom kroku bude prínos pre vodičov, lebo sa online 
dostanú k reálnym dopravným značkám, čo  súčasnosti je problém napríklad aj pri 
škodových udalostiach. Ak vodiči autom ťuknú do dopravnej značky tak nemajú s 
čím porovnať či došlo alebo nedošlo jej  pootočeniu, čo z dopravného významu by 
mohlo mať katastrofálne následky a zmeniť škodovú udalosť na nehodu. 
 
Keď sa začnú používať virtuálne dopravné značky, tak to 
pravdepodobne budú diaľničné úseky pred veľkými mestami a určite bude použitá aj 
klasická informačná značka upozorňujúca vodičov na to, aby si zapli príjem 
virtuálnych značiek ako súčasť svojej navigácie.  Ak zariadenie nemajú, tak 
platia pre nich uvedené obmedzenia až po ďalšie dopravné značenie.  
 
 
 
8, Záver 
Virtuálne dopravné značky predstavujú možnosť 
selektívnejšieho riadenia cestnej premávky ako doplnok ku klasickým dopravným 
značkám. Ide o pomerne lacný nástroj, ktorým sa dá dosiahnuť taký efekt, ako 
keby premenné dopravné značenie vrátane informačných panelov bolo inštalované na 
každom potrebnom mieste, spravidla pred a za každým spojením alebo rozpojením 
ciest a v úsekoch, kde dochádza k hromadeniu dopravy a iným javom vplývajúcim na 
bezpečnosť a plynulosť dopravy. Pri pohľade do budúcnosti môže dôjsť aj k tomu, 
že počet virtuálnych dopravných značiek bude vyšší než počet klasických 
dopravných značiek. 
 
 
 
9, Použitá literatúra 
[1] Vyhláška Ministerstva vnútra Slovenskej republiky 9/2009 
Z. z., ktorou sa vykonáva zákon o cestnej premávke 

 Textovú verziu prednáška zverejňujem na blogu na základe 
záujmu viacerých čitateľov. 

